[{"model": "staticpages.page", "pk": 1, "fields": {"sub_category": false, "slug": "what-is-citizen-science", "category": "citizen-science", "title": "What is citizen science?", "title_en": "What is citizen science?", "title_sv": "Vad \u00e4r medborgarforskning?", "author": 1, "published": "2020-10-15", "content": "<br>", "content_en": "<br>", "content_sv": "<span style=\"font-size:11pt;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:700;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;white-space:pre-wrap;\">P\u00e5 senare \u00e5r har det blivit allt vanligare att forskare och \u201cvanligt folk\u201d hj\u00e4lps \u00e5t att unders\u00f6ka olika fr\u00e5gor. Detta kallas f\u00f6r medborgarforskning (citizen science). Samarbetet leder inte bara till vetenskapliga framsteg, det ger \u00e4ven deltagarna m\u00f6jlighet att engagera sig i fr\u00e5gor som intresserar dem, och skapar dialog mellan universitet och allm\u00e4nheten.</span><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size:11pt;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:400;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;white-space:pre-wrap;\">I korthet g\u00e5r medborgarforskning ut p\u00e5 att forskare och frivilliga \u201dmedborgare\u201d tillsammans tar fram ny kunskap. Oftast \u00e4r det forskare som tar hj\u00e4lp av allm\u00e4nheten f\u00f6r att samla in eller granska stora m\u00e4ngder data. Som deltagare kan man till exempel rapportera in observationer av v\u00e4xter, transkribera gamla handskrifter eller granska bilder p\u00e5 djur och natur. Ett av de mest v\u00e4lk\u00e4nda projekten i v\u00e4rlden \u00e4r Galaxy Zoo d\u00e4r frivilliga hj\u00e4lper astronomer att klassificera bilder av galaxer. Men medborgarforskning kan ocks\u00e5 vara initiativ fr\u00e5n medborgare som anv\u00e4nder vetenskapliga metoder f\u00f6r att g\u00f6ra sina r\u00f6ster h\u00f6rda. Ett exempel \u00e4r Louisiana Bucket Brigade i USA, d\u00e4r medborgare m\u00e4ter luftkvalitet kring oljeindustrins anl\u00e4ggningar, och anv\u00e4nder resultaten f\u00f6r att p\u00e5verka beslutsfattare. I Sverige finns till exempel&nbsp; Luftdata.se som vill bygga och sprida billiga instrument f\u00f6r att m\u00e4ta partikelhalter i luften. <a href=\"/sv/citizen-science/case-luftdata/\">H\u00e4r</a> kan du l\u00e4sa en intervju med Hannes Ebner, grundaren av Luftdata.se.&nbsp;</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size:11pt;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:400;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;white-space:pre-wrap;\">Hittills har omr\u00e5den som biologi och milj\u00f6forskning varit mest aktiva n\u00e4r det g\u00e4ller medborgarforskning, men det p\u00e5g\u00e5r en snabb utveckling \u00e4ven inom forskningsomr\u00e5den som humaniora (t.ex. historia och litteraturvetenskap) samh\u00e4llsvetenskap och medicin. Den engelska termen f\u00f6r medborgarforskning \u00e4r citizen science. Medborgarforskning inom samh\u00e4llsvetenskaper och humaniora ben\u00e4mns ibland </span><span style=\"font-size:11pt;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:400;font-style:italic;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;white-space:pre-wrap;\">citizen social science</span><span style=\"font-size:11pt;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:400;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;white-space:pre-wrap;\"> respektive </span><span style=\"font-size:11pt;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:400;font-style:italic;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;white-space:pre-wrap;\">citizen humanities</span><span style=\"font-size:11pt;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:400;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;white-space:pre-wrap;\">.&nbsp;</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size:11pt;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:700;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;white-space:pre-wrap;\">En nygammal revolution</span></p><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size:11pt;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:400;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;white-space:pre-wrap;\">Att forskare och frivilliga hj\u00e4lps \u00e5t med forskning \u00e4r i sig inte n\u00e5got nytt \u2013 redan p\u00e5 1750-talet startade Carl von Linn\u00e9 v\u00e4rldens f\u00f6rsta n\u00e4tverk f\u00f6r att rapportera l\u00f6vsprickning. Det som har gjort att medborgarforskning p\u00e5 senare \u00e5r blivit ett globalt fenomen \u00e4r digitaliseringen och internet. Via datorer och mobiltelefoner kan nu vem som helst hj\u00e4lpa forskare att bland annat m\u00e4ta luftkvalitet, klassificera galaxer, r\u00e4kna pingviner eller elefanter, transkribera brev fr\u00e5n f\u00f6rsta v\u00e4rldskriget, eller spela spel som samtidigt bidrar till vetenskapliga framsteg. Aldrig tidigare har det varit m\u00f6jligt att engagera s\u00e5 m\u00e5nga m\u00e4nniskor i forskning.</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size:11pt;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:400;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;white-space:pre-wrap;\">Medborgarforskning leder inte enbart till framsteg f\u00f6r forskningen, det p\u00e5verkar till exempel \u00e4ven deltagarnas kunskaper, deras f\u00f6rtroende f\u00f6r vetenskap, och skapar en direkt relation mellan universitet och allm\u00e4nheten. Det kan \u00e4ven anv\u00e4ndas av gr\u00e4srotsr\u00f6relser f\u00f6r att p\u00e5verka beslutsfattare och driva samh\u00e4llsutvecklingen, som i exemplet Louisiana Bucket Brigade.</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size:11pt;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:700;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;white-space:pre-wrap;\">Medborgarforskning i Sverige</span></p><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size:11pt;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:400;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;white-space:pre-wrap;\">Sverige har en l\u00e5ng tradition av samarbeten mellan forskare och frivilliga. Vi vet att svenska forskare \u00e5tminstone sedan 1850-talet har f\u00e5tt hj\u00e4lp med observationer och klassificering av bland annat v\u00e4der, f\u00e5glar och astronomiska fenomen. Ett modernt exempel \u00e4r Artportalen hos Sveriges lantbruksuniversitet (SLU), som \u00e4r en av de st\u00f6rsta portalerna f\u00f6r medborgarforskning i v\u00e4rlden. <a href=\"/sv/citizen-science/case-artportalen/\">H\u00e4r</a> kan du l\u00e4sa en intervju med Artportalens koordinator Stephen Coulson, d\u00e4r han ber\u00e4ttar mer om portalen.&nbsp;</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size:11pt;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:400;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;white-space:pre-wrap;\">Sedan 2009 koordinerar den ideella organisationen </span><a href=\"https://v-a.se/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size:11pt;font-family:Arial;color:#1155cc;background-color:transparent;font-weight:400;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:underline;-webkit-text-decoration-skip:none;text-decoration-skip-ink:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;white-space:pre-wrap;\">Vetenskap &amp; Allm\u00e4nhet</span></a><span style=\"font-size:11pt;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:400;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;white-space:pre-wrap;\"> \u00e5rligen ett medborgarforskningsprojekt f\u00f6r Sveriges skolor \u2013&nbsp;</span><a href=\"https://forskarfredag.se/massexperiment/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size:11pt;font-family:Arial;color:#1155cc;background-color:transparent;font-weight:400;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:underline;-webkit-text-decoration-skip:none;text-decoration-skip-ink:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;white-space:pre-wrap;\">ForskarFredags Massexperiment</span></a><span style=\"font-size:11pt;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:400;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;white-space:pre-wrap;\">. I massexperimenten har tiotusentals elever hj\u00e4lpt forskare att ta fram ny kunskap inom en m\u00e4ngd olika omr\u00e5den. <a href=\"/sv/citizen-science/case-anslagstavlan/\">H\u00e4r</a> ber\u00e4ttar Christopher Kullenberg vid G\u00f6teborgs universitet om 2016 \u00e5rs massexperiment, d\u00e4r elever hj\u00e4lpte forskare kartl\u00e4gga inneh\u00e5llet p\u00e5 analoga anslagstavlor runtom i Sverige.&nbsp;</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size:11pt;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:700;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;white-space:pre-wrap;\">M\u00f6jligheter och utmaningar</span></p><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size:11pt;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:400;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;white-space:pre-wrap;\">Medborgarforskning erbjuder stora m\u00f6jligheter f\u00f6r allm\u00e4nheten att delta i och sj\u00e4lva starta forskningsprojekt ist\u00e4llet f\u00f6r att bara informeras om f\u00e4rdiga forskningsresultat. N\u00e4r relationen fungerar som b\u00e4st skapar medborgarforskning samverkan och innovationer som berikar forskningen och stimulerar dialog mellan medborgarna och universiteten.</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size:11pt;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:400;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;white-space:pre-wrap;\">Utmaningar i medborgarforskning&nbsp; \u00e4r till exempel: Hur kan forskarna veta att medborgarnas bidrag g\u00e5r att lita p\u00e5? Hur ska ny teknik anv\u00e4ndas? P\u00e5 vilka s\u00e4tt v\u00e4rnar man etiska fr\u00e5gor, och hur f\u00f6rdelas roller och r\u00e4ttigheter mellan forskare och frivilliga?</span></p>"}}, {"model": "staticpages.page", "pk": 2, "fields": {"sub_category": false, "slug": "case-studies", "category": "citizen-science", "title": "Case studies", "title_en": "Case studies", "title_sv": "title", "author": 1, "published": "2020-10-15", "content": "<p>content<br></p>", "content_en": "<p>content<br></p>", "content_sv": ""}}, {"model": "staticpages.page", "pk": 3, "fields": {"sub_category": true, "slug": "case-artportalen", "category": "citizen-science", "title": "Case study: Artportalen", "title_en": "Case study: Artportalen", "title_sv": "Fallstudie: Artportalen", "author": 1, "published": "2020-10-15", "content": "This page only exists in <a href=\"/sv/citizen-science/case-artportalen/\">Swedish language</a>.<br>", "content_en": "This page only exists in <a href=\"/sv/citizen-science/case-artportalen/\">Swedish language</a>.<br>", "content_sv": "<p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\" id=\"docs-internal-guid-17f25eaa-7fff-b60b-53ac-00baf5321ab0\"><span style=\"font-size: 14pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Artportalen</span><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\"> </span><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">\u2013 biologisk m\u00e5ngfald f\u00f6r alla</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Med sina n\u00e4rmare 70 miljoner observationer \u00e4r Artportalen en av v\u00e4rldens st\u00f6rsta portaler f\u00f6r medborgarforskning. Hit kan alla rapportera om djur och v\u00e4xter som de st\u00f6ter p\u00e5 i den svenska naturen och s\u00f6ka bland andras rapporter. Portalen \u00e4r ett viktigt verktyg f\u00f6r Sveriges naturv\u00e5rd. H\u00e4r ber\u00e4ttar Artportalens koordinator Stephen Coulson mer om portalen.&nbsp;</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Vad handlar Artportalen om?&nbsp;</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Artportalen \u00e4r en webbplats f\u00f6r observationer av Sveriges v\u00e4xter, djur och svampar. Vem som helst kan rapportera vilka arter de sett i naturen och s\u00f6ka bland n\u00e4stan 70 miljoner (feb 2019) fynduppgifter och \u00f6ver 1,3 miljoner bilder och filmklipp som privatpersoner, yrkesverksamma naturv\u00e5rdstj\u00e4nstem\u00e4n och forskare har bidragit med.</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Artportalen \u00e4r ett viktigt verktyg f\u00f6r professionell och ideell naturv\u00e5rd, och en unik k\u00e4lla till kunskap som redan nu leder till riktade naturv\u00e5rdsinsatser och som i framtiden kan hj\u00e4lpa oss att se trender f\u00f6r att f\u00f6rebygga milj\u00f6- och klimatproblem. Artportalen \u00e4r \u00e4ven en m\u00f6tesplats f\u00f6r naturintresserade, som p\u00e5 ett enkelt och s\u00e4kert s\u00e4tt kan h\u00e5lla koll p\u00e5 sina och andras fynd och utbyta kunskaper med varandra.</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Genom att en s\u00e5 stor m\u00e4ngd observationer av b\u00e5de vanliga och ovanliga arter finns samlade p\u00e5 ett och samma st\u00e4lle kan direkta naturv\u00e5rdsinsatser l\u00e4ttare s\u00e4ttas in, samtidigt som framtida hot kan uppt\u00e4ckas genom att analysera arters f\u00f6r\u00e4ndringar \u00f6ver tid.</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Artportalen bidrar \u00e4ven till anv\u00e4ndarnas&nbsp; intresse och kunskaper om djur och natur, vilket f\u00f6rhoppningsvis kan leda till \u00f6kat engagemang och f\u00f6rst\u00e5else f\u00f6r naturv\u00e5rd och artbevarande. Genom att g\u00f6ra det roligt att dela med sig av sina observationer hoppas vi att fler vill ge sig ut i naturen f\u00f6r att leta, hitta och rapportera i Artportalen.</span></p><br><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Vilka st\u00e5r bakom Artportalen?</span></p><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Artportalen utvecklas och drivs av </span><a href=\"https://www.artdatabanken.se/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">ArtDatabanken</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\"> vid </span><a href=\"https://www.slu.se/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Sveriges Lantbruksuniversitet</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\"> (SLU) p\u00e5 uppdrag av </span><a href=\"https://www.naturvardsverket.se/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Naturv\u00e5rdsverket</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">.</span></p><br><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Vilka \u00e4r \u201cmedborgarna\u201d som deltar i Artportalen?&nbsp;</span></p><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Deltagarna finns runt om i landet och best\u00e5r till st\u00f6rsta delen av glada amat\u00f6rer och h\u00e4ngivna ideellt arbetande personer, men ocks\u00e5 av naturv\u00e5rdstj\u00e4nstem\u00e4n, forskare och andra som i tj\u00e4nsten genererar fynduppgifter f\u00f6r arter. Tillsammans utg\u00f6r de hela grunden f\u00f6r Artportalen. Tack vare deras engagemang och arbetsinsats skapas en mycket v\u00e4rdefull kunskapsbank f\u00f6r svensk naturv\u00e5rd.</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">I 2018 rapporterade 11 000 olika rapport\u00f6rer fynd till Artportalen och 640 000 olika anv\u00e4ndare bes\u00f6kte sidan.&nbsp;</span></p><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Anv\u00e4ndargrupper inkluderar:</span></p><br><ol style=\"margin-top:0;margin-bottom:0;\"><li dir=\"ltr\" style=\"list-style-type:decimal;font-size:11pt;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:400;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;\"><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\" role=\"presentation\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Medborgare</span></p></li></ol><ul style=\"margin-top:0;margin-bottom:0;\"><li dir=\"ltr\" style=\"list-style-type:disc;font-size:11pt;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:400;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;\"><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\" role=\"presentation\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Allm\u00e4nheten</span></p></li><li dir=\"ltr\" style=\"list-style-type:disc;font-size:11pt;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:400;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;\"><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\" role=\"presentation\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Ideella f\u00f6reningar (t.ex. </span><a href=\"https://svenskbotanik.se/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Svenska Botaniska F\u00f6reningen</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">, </span><a href=\"http://birdlife.se/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Birdlife Sverige</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\"> och </span><a href=\"https://www.artdatabanken.se/hjalpa-till/faunavakteri/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Flora- och faunav\u00e4kteri</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">)</span></p></li><li dir=\"ltr\" style=\"list-style-type:disc;font-size:11pt;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:400;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;\"><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\" role=\"presentation\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Validerare (kan vara professionella men arbetar ideellt)</span></p></li></ul><br><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;2) Professionella</span></p><ul style=\"margin-top:0;margin-bottom:0;\"><li dir=\"ltr\" style=\"list-style-type:disc;font-size:11pt;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:400;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;\"><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\" role=\"presentation\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">L\u00e4nsstyrelser och kommuner (11 000 handl\u00e4ggare har ut\u00f6kad beh\u00f6righet i Artportalens data)</span></p></li><li dir=\"ltr\" style=\"list-style-type:disc;font-size:11pt;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:400;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;\"><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\" role=\"presentation\"><a href=\"https://www.skogsstyrelsen.se/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Skogsstyrelsen</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\"> och andra myndigheter</span></p></li><li dir=\"ltr\" style=\"list-style-type:disc;font-size:11pt;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:400;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;\"><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\" role=\"presentation\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Konsultf\u00f6retag</span></p></li><li dir=\"ltr\" style=\"list-style-type:disc;font-size:11pt;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:400;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;\"><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\" role=\"presentation\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">NGOs, t.ex. </span><a href=\"https://www.naturskyddsforeningen.se/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Naturskyddsf\u00f6reningen</span></a></p></li><li dir=\"ltr\" style=\"list-style-type:disc;font-size:11pt;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:400;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;\"><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\" role=\"presentation\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Forskare</span></p></li></ul><br><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Enligt en enk\u00e4t bland Artportalens anv\u00e4ndare \u00e5r 2017 var det viktigaste syftet f\u00f6r att anv\u00e4nda Artportalen att \u201cbidra till svensk naturv\u00e5rd\u201d. M\u00e5nga anv\u00e4nde Artportalen f\u00f6r att lagra and hantera sina egna fynd, eller f\u00f6r att bidra till ett \u00f6kat intresse och kunskap om Sveriges flora och fauna.</span><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">&nbsp;&nbsp;&nbsp; </span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Hur g\u00f6r deltagare f\u00f6r att rapportera in datan?&nbsp;</span></p><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Rapport\u00f6rer kan anv\u00e4nda&nbsp; v\u00e5r webbplattform antingen p\u00e5 sin dator eller mobila enheter. Nya mobilanpassade sidor i Artportalen h\u00e5ller p\u00e5 att&nbsp; utvecklas och ska&nbsp; lanseras i under 2019. Ut\u00f6ver att rapportera enstaka fynd via rapporteringsformul\u00e4r g\u00e5r det \u00e4ven att importera listor av fynd via en importmall i Excel.</span></p><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Data fr\u00e5n inventeringar eller andra \u2018myndighetsdata\u2019 och forskning importeras oftast via Excel-importmallen.&nbsp;</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Hur g\u00f6r ni f\u00f6r att rekrytera och kommunicera med deltagare?&nbsp;</span></p><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Allm\u00e4nheten bidrar med den st\u00f6rsta delen av rapporteringen i Artportalen. Ideella f\u00f6reningar g\u00e5r ut med information om Artportalen till sina medlemmar exempelvis via tidskrifter. ArtDatabanken har ett aktivt kommunikationsprogram som anv\u00e4nder bland annat Facebook f\u00f6r att g\u00e5 ut med information till allm\u00e4nheten. Det finns ocks\u00e5 en anv\u00e4ndargrupp p\u00e5 Facebook med ca. 2 500 medlemmar. ArtDatabanken har bra kontakter och samarbetsprojekt med andra akt\u00f6rer, till exempel Naturskyddsf\u00f6reningen (170 000 medlemmar).&nbsp;&nbsp;</span></p><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">&nbsp;</span></p><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Artportalen har ett r\u00e5d med representanter fr\u00e5n olika anv\u00e4ndargrupper, inklusive </span><a href=\"https://www.naturvardsverket.se/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Naturv\u00e5rdsverket</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">, </span><a href=\"http://birdlife.se/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Birdlife Sverige</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">, </span><a href=\"https://svenskbotanik.se/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Svenska Botaniska F\u00f6reningen</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">, </span><a href=\"http://www.sef.nu/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Sveriges Entomologiska F\u00f6rening</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">,</span><a href=\"https://www.svampar.se/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\"> Sveriges Mykologiska F\u00f6renin</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">g, </span><a href=\"https://www.naturskyddsforeningen.se/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Naturskyddsf\u00f6reningen</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">, </span><a href=\"https://www.skogsstyrelsen.se/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Skogsstyrelsen</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">, </span><a href=\"http://www.jordbruksverket.se/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Jordbruksverket</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">, </span><a href=\"https://www.trafikverket.se/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Trafikverket</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">, </span><a href=\"https://www.havochvatten.se/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Havs- och Vattenmyndigheten</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">, och </span><a href=\"https://www.artdatabanken.se/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">ArtDatabanken</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">. R\u00e5dsm\u00f6ten \u00e4ger rum tv\u00e5 g\u00e5nger per \u00e5r.</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Vi presenterar ocks\u00e5 Artportalen p\u00e5 diverse m\u00f6ten, konferenser och workshops, som till exempel </span><a href=\"https://ecsa.citizen-science.net/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">European Citizen Science Association</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">, </span><a href=\"https://www.artdatabanken.se/om-artdatabanken/flora-och-faunavardskonferensen/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Flora och Faunav\u00e5rdskonferensen</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\"> och </span><a href=\"https://www.slu.se/en/Collaborative-Centres-and-Projects/swedish-national-phenology-network/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Swedish Phenology Network</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">. Vi ocks\u00e5 har t\u00e4tt samarbete med de ideella f\u00f6reningarna, s\u00e4rskilt f\u00f6r att rekrytera nya validerare och samordna valideringskommitt\u00e9er.</span></p><br><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Vem anv\u00e4nder den insamlade datan?&nbsp;</span></p><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Artportalens data \u00e4r \u00f6ppna. Alla har allts\u00e5 tillg\u00e5ng till, och kan anv\u00e4nda, portalens data. Samtidigt finns det vissa arter som \u00e4r dolda i systemet, och f\u00f6r att se rapporter om dessa arter kr\u00e4vs ut\u00f6kad beh\u00f6righet. </span><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(48, 47, 47); background-color: rgb(255, 255, 255); font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">P\u00e5 detta vis kan vi d\u00f6lja fynduppgifter f\u00f6r Sveriges mest k\u00e4nsliga arter&nbsp; f\u00f6r att skydda dem mot olika hot som skulle kunna uppst\u00e5 om de kom till allm\u00e4n k\u00e4nnedom</span></p><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><a href=\"https://www.artdatabanken.se/var-verksamhet/fynddata/skyddsklassade-arter/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">https://www.artdatabanken.se/var-verksamhet/fynddata/skyddsklassade-arter/</span></a></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Artportalen \u00e4r tillsammans med syster-systemet </span><a href=\"https://www.artsobservasjoner.no/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Artsobservasjoner</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\"> i Norge de enda fynddatasystemen i v\u00e4rlden som anv\u00e4nds gemensamt av b\u00e5de myndigheter, privatpersoner, organisationer, forskare och f\u00f6retag. Unikt \u00e4r ocks\u00e5 att lagringen av myndigheters data i Artportalen medf\u00f6r att de uppgifter som ligger till grund f\u00f6r myndigheternas bed\u00f6mning g\u00f6rs tillg\u00e4nglig \u00e4ven f\u00f6r allm\u00e4nheten. Detta bidrar till ett \u00f6ppet samh\u00e4lle. Systemet anv\u00e4nds flitigt av l\u00e4nsstyrelserna inom flera verksamheter, som exempelvis Pr\u00f6vning och tillsyn, Omr\u00e5desskydd, F\u00f6rvaltning av skyddad natur, Milj\u00f6\u00f6vervakning, Lantbruk, \u00c5GP och Gr\u00f6n infrastruktur. I likhet med alla andra tekniska system beh\u00f6ver Artportalen f\u00f6rvaltas och vidareutvecklas. Projekt Samverkan om Artdata har fr\u00e5n b\u00f6rjan ett syfte att ut\u00f6ka samarbetet mellan l\u00e4nsstyrelser och de ideella f\u00f6reningarna eller artexperter kring, till exempel milj\u00f6\u00f6vervakning. Artportalen \u00e4r en viktig del av den h\u00e4r organisationen.&nbsp;</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Myndigheter anv\u00e4nder systemet f\u00f6r att lagra data och anv\u00e4nder data antingen via Artportalen eller via sina egna geografiska informationssystem (GIS).&nbsp;</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Forskare kan rapportera data till Artportalen och antingen s\u00f6ka (och exportera) fr\u00e5n portalen eller s\u00f6ka via Analysportalen (</span><a href=\"https://www.slu.se/site/svenska-lifewatch/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Swedish LifeWatch</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">). Det finns projekthantering i Artportalen d\u00e4r forskare och andra kan skapa sina egna dataf\u00e4lt om de inte redan finns. I Analysportalen finns 15 databaser som kan s\u00f6kas samtidigt med ett s\u00f6k. N\u00e4stan 90% av data i Analysportalen kommer fr\u00e5n Artportalen.&nbsp;</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Data fr\u00e5n Artportalen skickas \u00e4ven vidare till andra biodiversitetssystem, till exempel </span><a href=\"https://www.gbif.org/what-is-gbif\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Global Biodiversity Information Facility</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\"> (GBIF)&nbsp; och </span><a href=\"https://eurobirdportal.org/ebp/en/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">EuroBirdPortal</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\"> (). H\u00e4r \u00e4r data tillg\u00e4nglig f\u00f6r alla.</span></p><br><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Hur arbetar ni f\u00f6r att den insamlade datan ska f\u00e5 s\u00e5 h\u00f6g kvalitet som m\u00f6jligt?</span></p><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Det finns flera s\u00e4tt att kontrollera data. F\u00f6r det f\u00f6rsta har vi vanliga input-regler som g\u00f6r att det till exempel inte g\u00e5r att skriva text i datumf\u00e4ltet. Men det \u00e4r i huvudsak fem faktorer som \u00e4r grunden i kvalitetsarbetet:</span></p><ol style=\"margin-top:0;margin-bottom:0;\"><li dir=\"ltr\" style=\"list-style-type:decimal;font-size:11pt;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:400;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;\"><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\" role=\"presentation\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">alla rapport\u00f6rer \u00e4ger sina egna fynd</span></p></li><li dir=\"ltr\" style=\"list-style-type:decimal;font-size:11pt;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:400;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;\"><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\" role=\"presentation\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">ingen anonym rapportering</span></p></li><li dir=\"ltr\" style=\"list-style-type:decimal;font-size:11pt;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:400;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;\"><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\" role=\"presentation\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">\u00f6ppna data</span></p></li><li dir=\"ltr\" style=\"list-style-type:decimal;font-size:11pt;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:400;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;\"><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\" role=\"presentation\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">rimlighetsbed\u00f6mningsregler (s.k. valideringsregler)</span></p></li><li dir=\"ltr\" style=\"list-style-type:decimal;font-size:11pt;font-family:Arial;color:#000000;background-color:transparent;font-weight:400;font-style:normal;font-variant:normal;text-decoration:none;vertical-align:baseline;white-space:pre;\"><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\" role=\"presentation\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">utvalda fynd kvalitetss\u00e4kras</span></p></li></ol><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Avsaknaden av anonyma fynd g\u00f6r att alla m\u00e5ste st\u00e5 f\u00f6r sina data. Folk \u00e4r d\u00e4rf\u00f6r m\u00e5na om att f\u00f6rs\u00f6ka rapportera r\u00e4tt. Dessutom anv\u00e4nder m\u00e5nga systemet f\u00f6r att lagra sina egna data/fynd och har d\u00e5 ytterligare ett motiv till&nbsp; att vara noggranna med att datan \u00e4r r\u00e4tt. Eftersom alla data \u00e4r \u00f6ppna (bortsett fr\u00e5n skyddade fynd) s\u00e5 kan alla meddela om det finns fel och hj\u00e4lpa till att kvalitetss\u00e4kra datan.&nbsp; N\u00e4r det g\u00e4ller&nbsp; valideringsregler, eller sk. \u2018rimlighetsbed\u00f6mningsregler\u2019 finns tv\u00e5 typer: F\u00f6r artgrupper med provinskataloger (d.v.s. listor med arter som har blivit observerade i en provins) finns det automatiska regler. Om du rapporterar en art som inte finns i den relevanta katalogen f\u00e5r du en varning. Du kan fortfarande rapportera fyndet, men du f\u00e5r veta att fyndet \u00e4r onormalt. F\u00f6r f\u00e5glarna g\u00e5r det att ocks\u00e5 att skriva regler, till exempel att en best\u00e4md art \u00e4r s\u00e4llsynt i en viss period. Precis som med provinskatalogerna kan du fortfarande rapportera fyndet men du f\u00e5r veta att fyndet \u00e4r onormalt och d\u00e4rf\u00f6r intressant. Taxonomer/ekologer, ofta medlemmar i en av de Nationella Valideringskommitt\u00e9erna hj\u00e4lper till att kontrollera intressanta fynd och r\u00f6dlistade arter. Om allt st\u00e4mmer kan de s\u00e4tta en \u201cvaliderad\u201d-st\u00e4mpel p\u00e5 fyndet. Ofta g\u00f6rs detta efter dialog med rapport\u00f6ren. Men, eftersom det tar tid att&nbsp; p\u00e5 detta vis validera fynden i Artportalen, g\u00f6rs ett f\u00f6rs\u00f6k under 2019 (Naturv\u00e5rdsverket, </span><a href=\"https://www.ri.se/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">RISE</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\"> och ArtDatabanken) att unders\u00f6ka om det \u00e4r m\u00f6jligt att anv\u00e4nda statistik f\u00f6r att s\u00e4tta en \u2018kvalitetsst\u00e4mpel\u2019 p\u00e5 datat.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span></p><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span></p><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Ut\u00f6ver dessa fem faktorer \u00e4r det ocks\u00e5 viktigt att ge anv\u00e4ndarna \u00e5terkoppling f\u00f6r att f\u00f6rklara varf\u00f6r bra data \u00e4r n\u00f6dv\u00e4ndigt. Till exempel, hur datan anv\u00e4nds i svensk naturv\u00e5rd eller forskning. F\u00f6r rapport\u00f6rer \u00e4r det ocks\u00e5 m\u00f6jligt att rapportera \u2018os\u00e4ker artbest\u00e4mning\u2019, d\u00e5 kan andra anv\u00e4ndare f\u00f6resl\u00e5 artnamn och ha en dialog med rapport\u00f6ren.</span></p><br><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Vad tycker forskare p\u00e5 omr\u00e5det om era data?</span></p><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Artportalens data anv\u00e4nds flitigt till forskning. P\u00e5 SLU finns en forskargrupp som arbetar med medborgardata i Artportalen, och 2018 var det 16 vetenskapliga artiklar i internationella peer-reviewed tidskrifter som anv\u00e4nde portalens data. Antalet forskare som anv\u00e4nder medborgarforskningsdata \u00f6kar stadigt. Under 2018 och 2019 har Artportalen utvecklat API (application program interfaces) som f\u00f6renklar dataanv\u00e4ndning och checkliste-rapportering (med noll-observationer). B\u00e5da har varit utvecklade med finansiering fr\u00e5n SLUs forskningsinfrastrukturst\u00f6d.&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span></p><br><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Vilka \u00e4r de st\u00f6rsta utmaningarna med att driva ett s\u00e5dant h\u00e4r projekt?</span></p><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Att f\u00e5 tillr\u00e4cklig finansiering f\u00f6r att kunna att leverera en bra produkt med f\u00e5 buggar och kontinuerligt utveckla funktionaliteten. En av f\u00f6rklaringarna till Artportalens framg\u00e5ng \u00e4r att portalen har m\u00e5nga anv\u00e4ndargrupper och att den inte \u00e4r avgr\u00e4nsad till ett enskilt m\u00e5l. Detta medf\u00f6r samtidigt att systemet blir stort och sv\u00e5rt att f\u00f6rvalta. Ett stort system kr\u00e4ver mycket f\u00f6rvaltning och det \u00e4r viktigt att inte underskatta hur mycket tid, och pengar, som beh\u00f6vs. En ofta n\u00e4mnd siffra \u00e4r att 80% av driftskostnaderna av en IT-plattform utg\u00f6rs av underh\u00e5ll och endast 20% g\u00e5r till ny utveckling.&nbsp;&nbsp;</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Det finns fler och fler webbaserade fyndrapporteringssystem f\u00f6r anv\u00e4ndare att v\u00e4lja bland, inklusive </span><a href=\"https://ebird.org/home\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">eBird</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">, </span><a href=\"https://www.igoterra.com/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">iGoTerra</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\"> och </span><a href=\"https://www.inaturalist.org/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">iNaturalist</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">. Eftersom 80% av fynden i Artportalen kommer fr\u00e5n en ideell insats \u00e4r det viktig att leverera en produkt som folk vill anv\u00e4nda. D\u00e4rf\u00f6r \u00e4r systemet komplext med mycket funktionalitet. Det kan vara sv\u00e5rt att \u00f6vertyga finansi\u00e4rer om att det finns funktionaliteter som m\u00e5ste utvecklas f\u00f6r att f\u00e5 in data, \u00e4ven om dessa funktionaliteter inte \u00e4r direkt kopplade till datan.</span></p><br><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Finns det n\u00e5gra etiska utmaningar, och hur har ni i s\u00e5 fall tagit er an dessa?&nbsp;</span></p><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Det finns ett par etiska utmaningar med Artportalen, varav den ena g\u00e4ller anv\u00e4ndarnas personuppgifter och den andra handlar om de rapporterade arterna. Det \u00e4r en viktig del av Artportalens kvalitetsprocess att inga fynd \u00e4r anonyma och att det g\u00e5r att kontakta antingen rapport\u00f6ren eller observat\u00f6ren. Artportalen \u00e4r dock konstruerad s\u00e5 att det \u00e4r sv\u00e5rt att identifiera var en person har varit, f\u00f6r att inte g\u00f6ra intr\u00e5ng p\u00e5 rapport\u00f6rernas privatliv. Alla personuppgifter hanteras enligt GDPR.&nbsp;</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Information om </span><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: italic; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">skyddsklassade arter</span><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">, till exempel rovdjur, orchide\u00e9r och n\u00e5gra h\u00e4ckande f\u00e5glar \u00e4r dolda i systemet, f\u00f6r att skydda arterna mot tjuvjakt eller plundring. Skyddsklassningen \u00e4r b\u00e5de ett s\u00e4tt att skydda arterna och f\u00f6r att f\u00e5 in data. Rapport\u00f6rer kan vara tveksamma att rapportera vissa arter/fynd om de tror att informationen kommer att vara helt \u00f6ppen. Ett system d\u00e4r vissa arters uppgifter \u00e4r skyddade g\u00f6r att folk \u00e4nd\u00e5 v\u00e5gar rapportera dessa arter.</span></p><br><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Har du n\u00e5gra tips till andra som vill dra ig\u00e5ng ett medborgarforskningsprojekt av det h\u00e4r slaget?</span></p><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Det \u00e4r oerh\u00f6rt viktigt att ha en produkt som \u00e4r rolig att anv\u00e4nda och som ger mycket \u00e5terkoppling till anv\u00e4ndarna. Man m\u00e5ste komma ih\u00e5g att det finns m\u00e5nga medborgarforskningsprojekt f\u00f6r anv\u00e4ndarna att v\u00e4lja mellan. Om du vill att de ska delta i just ditt projekt m\u00e5ste de allts\u00e5 v\u00e4lja ditt projekt framf\u00f6r de andra.&nbsp;</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Det \u00e4r ocks\u00e5 viktigt att komma ih\u00e5g att den inrapporterade datan inte kommer att vara perfekt. Du m\u00e5ste f\u00f6rst\u00e5 </span><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: italic; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">varf\u00f6r</span><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\"> folk vill rapportera data och och \u00e4ven f\u00f6rst\u00e5 begr\u00e4nsningarna i det som rapporteras in.&nbsp;</span></p><br><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Projektets webbplats</span><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">&nbsp;</span></p><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">https://www.artportalen.se/</span></p><br><br><br>"}}, {"model": "staticpages.page", "pk": 4, "fields": {"sub_category": true, "slug": "case-luftdata", "category": "citizen-science", "title": "Case Study: Luftdata", "title_en": "Case Study: Luftdata", "title_sv": "Fallstudie: Luftdata", "author": 1, "published": "2020-10-15", "content": "This page only exists in <a href=\"/sv/citizen-science/case-luftdata/\">Swedish language</a>.<br>", "content_en": "This page only exists in <a href=\"/sv/citizen-science/case-luftdata/\">Swedish language</a>.<br>", "content_sv": "<span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Genom Luftdata.se kan alla vara med och m\u00e4ta luftkvaliteten i sin n\u00e4rmilj\u00f6. Deltagarna bygger egna m\u00e4tstationer och registrerar dessa i Luftdata.se:s n\u00e4tverk. M\u00e4tresultaten \u00e4r \u00f6ppet tillg\u00e4ngliga f\u00f6r alla. H\u00e4r ber\u00e4ttar initiativtagaren Hannes Ebner mer om projektet.&nbsp;</span><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Vad handlar Luftdata.se om?&nbsp;</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Luftdata.se \u00e4r ett medborgarforskningsinitiativ f\u00f6r att m\u00e4ta luftpartiklar (PM2.5 och PM10) med enkel h\u00e5rdvara. Partikelsensorerna kan komma att ut\u00f6kas med andra sensorer f\u00f6r att m\u00e4ta till exempel kv\u00e4veoxider.</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Vilka st\u00e5r bakom projektet?</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Luftdata.se bygger p\u00e5 tyska initiativet </span><a href=\"https://luftdaten.info/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Luftdaten.info</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\"> som har sina r\u00f6tter p\u00e5 </span><a href=\"https://codefor.de/stuttgart/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">OK Lab Stuttgart</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">. Det \u00e4r den ideella f\u00f6reningen Luftdata som st\u00e5r f\u00f6r den svenska anpassningen, workshops, samarbete med intresserade svenska organisationer och privatpersoner, med mera. Luftdata.se anv\u00e4nder det tyska systerprojektets infrastruktur f\u00f6r datainsamling och vi anv\u00e4nder samma h\u00e5rdvaruplattform.</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Vilka \u00e4r \u201cmedborgarna\u201d som deltar i Luftdata.se? Varf\u00f6r deltar de?</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Det kan vara vem som helst som \u00e4r nyfiken p\u00e5 v\u00e5r luft. Anledningar f\u00f6r att delta kan vara att man bor n\u00e4ra en v\u00e4ltrafikerad v\u00e4g eller ett stort byggprojekt, att man sj\u00e4lv eller n\u00e5gon n\u00e4rst\u00e5ende har en sjukdom som g\u00f6r att man \u00e4r k\u00e4nsligare mot partiklar i luften, eller s\u00e5 \u00e4r man helt enkelt nyfiken och tycker att det \u00e4r kul att bygga n\u00e5t som andra m\u00f6jligtvis ocks\u00e5 har nytta av.</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Hur g\u00f6r ni f\u00f6r att rekrytera deltagare? Hur kommunicerar ni med deltagarna i projektet?</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">I Facebook-gruppen \u201cLuftbubblan\u201d diskuteras allt m\u00f6jligt om luften och mycket handlar \u00e4ven om luftdata.se och v\u00e5ra m\u00e4tstationer. Deltagare hittar till oss genom workshops som vi (eller andra) anordnar, eller f\u00f6r att de har hittat webbsidan luftdata.se med v\u00e5ra bygginstruktioner. M\u00e5ls\u00e4ttningen med instruktionerna \u00e4r att de ska vara s\u00e5 pass enkla att f\u00f6lja att man egentligen inte ska beh\u00f6va delta p\u00e5 en workshop, men det \u00e4r visst lite roligare att bygga tillsammans med andra.</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Vem anv\u00e4nder den insamlade datan? Vem </span><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: italic; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">f\u00e5r</span><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\"> anv\u00e4nda den insamlade datan? (Vem </span><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: italic; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">vill</span><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\"> ni ska anv\u00e4nda datan?)</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">V\u00e5ra data publiceras under en \u00f6ppen licens (Database Contents License v1.0) och man beh\u00f6ver inte registrera sig hos oss f\u00f6r att kunna anv\u00e4nda m\u00e4tresultaten, d\u00e4rf\u00f6r har vi ganska d\u00e5lig koll p\u00e5 vem som anv\u00e4nder insamlade data.</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Det skulle vara roligt om myndigheter skulle anv\u00e4nda v\u00e5ra data som ett komplement till deras \u201cofficiella\u201d och kvalitetss\u00e4krade m\u00e4tningar.</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Hur arbetar ni f\u00f6r att den insamlade datan ska f\u00e5 s\u00e5 h\u00f6g kvalitet som m\u00f6jligt?</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Vi efterstr\u00e4var samarbeten med myndigheterna f\u00f6r att kunna dra b\u00e4ttre slutsatser kring vilka situationer eller f\u00f6rh\u00e5llanden som leder till s\u00e4mre m\u00e4tresultat.</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Hur st\u00e5r sig Luftdata.se:s m\u00e4tare i j\u00e4mf\u00f6relse med \u201cproffsutrustning\u201d?</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Vi har sett att h\u00f6g luftfuktighet p\u00e5verkar m\u00e4tresultaten negativt, det vill s\u00e4ga att de uppm\u00e4tta partikelhalterna i luften ser ut att vara h\u00f6gre \u00e4n de faktiskt \u00e4r. Vi har skrivit lite om noggrannheten h\u00e4r: </span><a href=\"https://luftdata.se/faq/matnoggrannhet-sds011\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">https://luftdata.se/faq/matnoggrannhet-sds011</span></a></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Vad tycker forskare p\u00e5 omr\u00e5det om era data?</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">De forskare som vi har tr\u00e4ffat hittills tyckte att det var ett intressant och viktigt initiativ som kompletterar de befintliga m\u00e4tningar fr\u00e5n myndighetssidan. Det finns \u00e4ven forskare som befattar sig med medborgarforskning inom andra omr\u00e5den och som tycker att det \u00e4r roligt att f\u00f6lja v\u00e5rt arbete, f\u00f6r att f\u00e5 b\u00e4ttre f\u00f6rst\u00e5else kring hur dynamiken i s\u00e5dana h\u00e4r medborgarforskningsinitiativ fungerar.</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Hur g\u00f6r man f\u00f6r att delta i Luftdata.se?</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Man g\u00e5r in p\u00e5 </span><a href=\"https://luftdata.se/bygg/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">https://luftdata.se/bygg/</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">, och f\u00f6ljer instruktionerna f\u00f6r best\u00e4lla delar f\u00f6r att bygga en egen m\u00e4tstation. N\u00e4r den \u00e4r uppe och m\u00e4ter s\u00e5 meddelar man oss och inom kort dyker m\u00e4tstationen upp \u00e4ven p\u00e5 den officiella kartan p\u00e5 </span><a href=\"https://maps.luftdaten.info\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">https://maps.luftdaten.info</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">.</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Hur l\u00e4nge kommer Luftdata.se att h\u00e5lla p\u00e5?</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Vi har inget slutdatum. Tanken \u00e4r ju att detta ska vara ett v\u00e4ldigt l\u00e5ngsiktigt initiativ med en oberoende ideell f\u00f6rening som b\u00e4rare.</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Har det funnits n\u00e5gra etiska utmaningar, och hur har ni i s\u00e5 fall tagit er an dessa? (t.ex. hur hanterar ni deltagares personuppgifter?)</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">\u00c4n s\u00e5 l\u00e4nge har vi inte haft n\u00e5gra etiska utmaningar. Eventuellt k\u00e4nslig information (t.ex. adresser) hanteras varsamt, exempelvis g\u00e5r det inte att se var exakt (i vilket hus/vilken l\u00e4genhet) en m\u00e4tstation befinner sig. Koordinaterna rundas av till n\u00e5gra hundra meters radie.</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Om ni skulle starta om Luftdata.se p\u00e5 nytt, vad skulle ni g\u00f6ra annorlunda d\u00e5?</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Fokusera p\u00e5 att automatisera processerna fr\u00e5n b\u00f6rjan, s\u00e5 l\u00e5ngt det g\u00e5r. Till exempel s\u00e5 \u00e4r hanteringen av registreringar av nyuppsatta m\u00e4tstationer ganska tidskr\u00e4vande (ett anv\u00e4ndarv\u00e4nligt webbgr\u00e4nssnitt \u00e4r p\u00e5 g\u00e5ng, men inte f\u00e4rdigt \u00e4n).</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Har ni n\u00e5gra tips till andra som vill dra ig\u00e5ng ett medborgarforskningsprojekt av det h\u00e4r slaget?</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Satsa p\u00e5 bra och anv\u00e4ndarv\u00e4nlig dokumentation och ett smidigt s\u00e4tt att kommunicera f\u00f6r alla deltagare. Resten ordnar sig p\u00e5 ett eller annat s\u00e4tt. :-)</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Projektets webbplats</span><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">&nbsp;</span></p><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">https://luftdata.se/</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Diskussionsforum p\u00e5 Facebook</span></p><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">https://www.facebook.com/groups/luftbubblan</span></p>"}}, {"model": "staticpages.page", "pk": 5, "fields": {"sub_category": true, "slug": "case-anslagstavlan", "category": "citizen-science", "title": "Case Study: Anslagstavlan", "title_en": "Case Study: Anslagstavlan", "title_sv": "Fallstudie: Anslagstavlan", "author": 1, "published": "2020-10-15", "content": "This page only exists in <a href=\"/sv/citizen-science/case-anslagstavlan/\">Swedish language</a>.", "content_en": "This page only exists in <a href=\"/sv/citizen-science/case-anslagstavlan/\">Swedish language</a>.", "content_sv": "<p><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Hur anv\u00e4nds den svenska anslagstavlan i dagens digitala samh\u00e4lle? Det h\u00e4r \u00e4r en fr\u00e5ga som unders\u00f6ktes i stor skala i projektet </span><a href=\"https://forskarfredag.se/massexperiment/anslagstavlan-2016/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Anslagstavlan</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\"> h\u00f6sten 2016. H\u00e4r tog forskare hj\u00e4lp av skolelever i v\u00e4rldens st\u00f6rsta vetenskapliga studie av anslagstavlor. Projektet tilldelades pris f\u00f6r b\u00e4sta \u00f6ppen vetenskap fr\u00e5n Open Knowledge Awards 2016, och resultaten publicerades 2018 i vetenskapliga tidskriften </span><a href=\"https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0202077\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">PLOS One</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">.</span></p><p><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\"><br></span><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Christopher Kullenberg, docent i vetenskapsteori vid G\u00f6teborgs universitet, utvecklade och genomf\u00f6rde projektet tillsammans med forskarkollegor vid \u00d6rebro, G\u00f6teborgs och Stockholms universitet, Syddansk universitet i Danmark, samt ideella f\u00f6reningen Vetenskap &amp; Allm\u00e4nhet. H\u00e4r ber\u00e4ttar han mer om projektet.</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Varf\u00f6r valde ni att anv\u00e4nda medborgarforskning i den h\u00e4r studien?</span></p><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Jag och mina kollegor ville unders\u00f6ka vilken typ av information som fanns p\u00e5 anslagstavlor p\u00e5 olika platser i Sverige. Bland annat ville vi studera hur olika spr\u00e5k, texter och bilder anv\u00e4nds, samt vilka behov som anslagstavlan fyller i dagens samh\u00e4lle. En s\u00e5dan h\u00e4r unders\u00f6kning, med stor geografisk spridning, hade inte varit m\u00f6jlig att genomf\u00f6ra utan medborgarforskning.&nbsp;</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Varf\u00f6r v\u00e4nde ni er till skolor?</span></p><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Den ideella f\u00f6reningen </span><a href=\"https://v-a.se/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Vetenskap &amp; Allm\u00e4nhet</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\"> koordinerar ett medborgarforskningsprojekt riktat till skolor varje \u00e5r, som en del av vetenskapsfestivalen </span><a href=\"https://forskarfredag.se/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">ForskarFredag</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">. Genom att samarbeta med dem kunde vi n\u00e5 ut till skolor i hela Sverige. Den information som vi var intresserade av kunde grundskole- och gymnasieelever klara lika bra som vuxna att rapportera till oss med bibeh\u00e5llen datakvalitet.&nbsp;</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Hur gjorde ni f\u00f6r att rekrytera deltagarna?</span></p><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Vi skickade ut inbjudningar via mail till samtliga skolor i Sverige och direkt till l\u00e4rare som tidigare deltagit i massexperiment. Vi anv\u00e4nde oss \u00e4ven av sociala medier, samt tipsade lokala och nationella medieredaktioner om experimentet. M\u00e5nga journalister nappade och gjorde inslag om projektet. Till slut hade vi omkring 100 skolklasser som medverkade.</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Hur gick datainsamlingen till?</span></p><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">N\u00e4r vi hade specificerat v\u00e5ra fr\u00e5gest\u00e4llningar tog vi kontakt med </span><a href=\"https://www.spotteron.net/apps\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Spotteron</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">, en apptillverkare specialiserad p\u00e5 medborgarforskning. Tillsammans skapade vi en app med vilken eleverna kunde fotografera anslagen p\u00e5 en anslagstavla, och skriva av texterna p\u00e5 anslagen. Fotografierna och texterna rapporterades sedan in till v\u00e5r databas. Det var \u00e4ven m\u00f6jligt f\u00f6r klasserna att rapportera via en webbsida. F\u00f6rutom foto och texter f\u00f6rs\u00e5g eleverna oss med data p\u00e5 var anslagstavlan fanns rent geografiskt, om den satt utomhus eller inomhus och p\u00e5 vilken typ av plats, som exempelvis skola, torg eller butik. Elever med s\u00e4rskilda spr\u00e5kkunskaper hj\u00e4lpte oss att \u00f6vers\u00e4tta texter skrivna p\u00e5 andra spr\u00e5k \u00e4n svenska. Under insamlingens g\u00e5ng kunde eleverna se p\u00e5 en interaktiv karta vilka bidrag som rapporterades in av andra deltagare runtom i landet. Sedan gick vi forskare igenom det inrapporterade materialet och klassificerade och analyserade det utifr\u00e5n v\u00e5ra fr\u00e5gest\u00e4llningar.</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Vilka \u00e5tg\u00e4rder vidtog ni f\u00f6r att datan skulle f\u00e5 s\u00e5 h\u00f6g kvalitet som m\u00f6jligt?</span></p><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Inf\u00f6r experimentet tog vi fram en detaljerad </span><a href=\"https://forskarfredag.se/filer/ff-anslagstavlan-lararhandledning2016.pdf\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">l\u00e4rarhandledning</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\"> med instruktioner f\u00f6r hur experimentet skulle g\u00e5 till. I handledningen redogjorde vi bland annat f\u00f6r den vetenskapliga bakgrunden, f\u00f6rslag till hur l\u00e4rare kunde integrera experimentet i undervisningen, och en steg-f\u00f6r-steg-beskrivning av hur de skulle b\u00e4ra sig \u00e5t rent praktiskt. Vi tog \u00e4ven fram en separat bruksanvisning f\u00f6r sj\u00e4lva appen.</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Medan experimentet genomf\u00f6rdes kunde l\u00e4rare och elever diskutera och st\u00e4lla fr\u00e5gor till oss forskare via e-post och sociala medier. P\u00e5 s\u00e5 vis kunde vi direkt r\u00e4ta ut eventuella fr\u00e5getecken hos deltagarna.&nbsp;</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Hur kommunicerade ni med deltagarna?</span></p><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Inf\u00f6r experimentet kontaktade vi via mail l\u00e4rarna som hade anm\u00e4lt sina klasser till experimentet. De fick information om vad som skulle h\u00e4nda, hur och n\u00e4r, och l\u00e4nkar till l\u00e4rarhandledning och app. Under experimentets g\u00e5ng hade vi mest kontakt via en sluten Facebook-grupp f\u00f6r experimentet. H\u00e4r kunde l\u00e4rare och elever kommunicera b\u00e5de med oss forskare och med varandra. N\u00e4r vi var f\u00e4rdiga med analyserna skrev vi ihop en </span><a href=\"http://www.forskarfredag.se/filer/ff2016-anslagstavlan-slutrapport.pdf\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">popul\u00e4rvetenskaplig rapport</span></a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\"> om resultaten, som vi skickade ut elektroniskt till alla som deltagit. Vi hade \u00e4ven en Facebook-chatt ett par veckor efter att rapporten publicerats, d\u00e4r l\u00e4rare och elever kunde st\u00e4lla fr\u00e5gor till oss forskare om resultaten, studien eller bara om hur det \u00e4r att vara forskare.</span></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Fanns det n\u00e5gra s\u00e4rskilda etiska aspekter att ta h\u00e4nsyn till?</span></p><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">En sj\u00e4lvklar fr\u00e5ga g\u00e4llde deltagarnas personliga integritet. H\u00e4r samlade vi inte in n\u00e5gra personuppgifter fr\u00e5n eleverna, utan det var l\u00e4rarna som anm\u00e4lde sina klasser till experimentet och stod f\u00f6r sj\u00e4lva anv\u00e4ndarkontot. Vi \u00f6verv\u00e4gde ocks\u00e5 om appen p\u00e5 n\u00e5got vis skulle kunna uts\u00e4tta deltagarna f\u00f6r s\u00e4rskilda risker, antingen n\u00e4r de samlade in datan eller efter\u00e5t, men kom fram till att den inte skulle g\u00f6ra det. Ytterligare en aspekt g\u00e4llde det insamlade materialet, som i sig inneh\u00f6ll personuppgifter, som till exempel&nbsp;telefonnummer och namn p\u00e5 personen som hade satt upp anslaget. H\u00e4r bearbetade vi bildmaterialet s\u00e5 att all s\u00e5dan information gjordes ol\u00e4slig.</span></p><br><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Projektets webbplats</span><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">&nbsp;</span></p><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><a href=\"https://forskarfredag.se/massexperiment/anslagstavlan-2016/\" style=\"text-decoration:none;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(17, 85, 204); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">https://forskarfredag.se/massexperiment/anslagstavlan-2016/</span></a></p><br><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 700; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Referens</span></p><p dir=\"ltr\" style=\"line-height:1.38;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Kullenberg C, Rohden F, Bj\u00f6rkvall A, Broun\u00e9us F, Avellan-Hultman A, J\u00e4rlehed J, et al. (2018) What are analog bulletin boards used for today? Analysing media uses, intermediality and technology affordances in Swedish bulletin board messages using a citizen science approach. </span><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: italic; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">PLoS ONE</span><span style=\"font-size: 11pt; font-family: &quot;Helvetica&quot;; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: 400; font-style: normal; font-variant: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\"> 13(8): e0202077. https://doi.org/10.1371/journal.pone.0202077</span></p></p>"}}, {"model": "staticpages.page", "pk": 8, "fields": {"sub_category": true, "slug": "license", "category": "about", "title": "License", "title_en": "License", "title_sv": "Licens", "author": 1, "published": "2020-10-15", "content": "<p>Medborgarforskning.se is free software under the <a href=\"https://joinup.ec.europa.eu/sites/default/files/custom-page/attachment/2020-03/EUPL-1.2%20EN.txt\">EUPL license</a>. <br></p>", "content_en": "<p>Medborgarforskning.se is free software under the <a href=\"https://joinup.ec.europa.eu/sites/default/files/custom-page/attachment/2020-03/EUPL-1.2%20EN.txt\">EUPL license</a>. <br></p>", "content_sv": "<p>Medborgarforsknign.se \u00e4r licensierat som fri mjukvara under <a href=\"https://joinup.ec.europa.eu/sites/default/files/inline-files/EUPL%20v1_2%20SV.txt\">EUPL-licensen</a></p>"}}, {"model": "staticpages.page", "pk": 10, "fields": {"sub_category": false, "slug": "faq", "category": "citizen-science", "title": "FAQ", "title_en": "FAQ", "title_sv": "title", "author": 1, "published": "2020-10-15", "content": "<p>faq<br></p>", "content_en": "<p>faq<br></p>", "content_sv": ""}}, {"model": "staticpages.page", "pk": 11, "fields": {"sub_category": false, "slug": "privacy", "category": "about", "title": "Privacy policy", "title_en": "Privacy policy", "title_sv": "title", "author": 1, "published": "2020-10-16", "content": "<p>content<br></p>", "content_en": "<p>content<br></p>", "content_sv": ""}}, {"model": "staticpages.page", "pk": 12, "fields": {"sub_category": false, "slug": "cookies", "category": "about", "title": "Cookie policy", "title_en": "Cookie policy", "title_sv": "title", "author": 1, "published": "2020-10-16", "content": "<p>csdf<br></p>", "content_en": "<p>csdf<br></p>", "content_sv": ""}}, {"model": "staticpages.page", "pk": 13, "fields": {"sub_category": false, "slug": "about", "category": "about", "title": "About medborgarforskning.se", "title_en": "About medborgarforskning.se", "title_sv": "Om medborgarforskning.se", "author": 1, "published": "2020-10-16", "content": "<p>about<br></p>", "content_en": "<p>about<br></p>", "content_sv": "<p>about<br></p>"}}, {"model": "staticpages.page", "pk": 14, "fields": {"sub_category": false, "slug": "contact", "category": "about", "title": "Contact", "title_en": "Contact", "title_sv": "Kontakt", "author": 1, "published": "2020-10-16", "content": "<p>contact info<br></p>", "content_en": "<p>contact info<br></p>", "content_sv": "<p>contact info<br></p>"}}]